\documentclass{article}
\usepackage{siunitx} % Provides the \SI{}{} command for typesetting SI units
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{graphicx} % Required for the inclusion of images
\usepackage{pgf,tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage{float}
\usepackage{booktabs}
\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragaphs
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern} % load a font with all the characters
\usepackage{subfig}
\renewcommand{\labelenumi}{\alph{enumi}.} % Make numbering in the enumerate environment by letter rather than number (e.g. section 6)
\captionsetup[table]{labelformat=empty}

\title{Misura di $g$ \\ utilizzando una molla} % Title

\author{\textsc{A. Iorio}} % Author name

\date{\today} % Date for the report

\begin{document}

\maketitle % Insert the title. author and date

\begin{center}
\begin{tabular}{l r}
Data esperienza: & 29 Ottobre 2013 \\ % Date the experiment was performed
Assistente di laboratorio: & L. Baldini % Instructor/supervisor
\end{tabular}
\end{center}


\section{Obiettivi}
\begin{itemize}
\item misura dell'accelerazione di gavità al livello del suolo ($g$) a partire dagli allungamenti di una molla
\end{itemize}


\section{Materiale utilizzato}
\begin{itemize}

\item una molla. un piattino ed una serie di pesetti
\item cronometro (risoluzione 0.01~s)
\item bilancia di precisione (risoluzione 1~mg)
\item metro a nastro (risoluzione 1~mm)
\end{itemize}

\section{Richiami teorici}
Se gli allungamenti della molla non sono troppo gandi. vale la legge di Hooke:
\begin{align}\label{eq:equilibrio}
(m_p + m_i)g = k(l_i - l_0).
\end{align}
dove è possibile stimare $k$ tramite fit del coefficiente angolare del periodo di oscillazione della molla:
\begin{align}
T^2_i = \frac{4\pi^2}{k}m_i + \frac{4\pi^2}{k}(m_p + m/3).
\end{align}

Dalla \eqref{eq:equilibrio}, con semplici calcoli. si ricava
\begin{align}
l_i = \frac{g}{k}m_i + \frac{g}{k}m_p + l_0
\end{align}
dove si può ricavare $g$ utilizzando la stima di $k$ ottenuta in precedenza.

%\section{Misura dei periodi e degli allungamenti}
%Per ottenere una stima della costante elastica della molla. abbiamo misurato il suo periodo di oscillazione $tau$ (contando dieci oscillazioni) con quattro masse differenti. ed in seguito costruito un gafico del quadrato del periodo in funzione della massa dei pesetti utilizzati. Ricavando il coefficiente angolare della retta ottenuta siamo stati poi in gado di stimare $k$. la costante elastica della molla. Abbiamo quindi misurato gli allungamenti della molla $\Delta l$ con dieci diverse masse . e costruito un secondo gafico degli allungamenti in funzione della massa dei pesetti. Di nuovo dal coefficiente angolare della retta. e gazie al risultato precedente di $k$. abbiamo potuto ottenere una stima di $g$.

\section{Dati raccolti}
Molla: 
\begin{itemize}
\item $m = 7.945 \pm 0.001~g$
\item $l_0 = 12.2 \pm 0.1~cm$
\end{itemize}
Piattino:
\begin{itemize}
\item $m_p = 7.874 \pm 0.001~g$
\end{itemize}

Set di cinque masse 
\begin{itemize}
  \item $m_1 = 50.016 \pm 0.001~g$
  \item $m_2 = 19.974 \pm 0.001~g$ 
  \item $m_3 = 10.100 \pm 0.001~g$ 
  \item $m_4 = 10.000 \pm 0.001~g$ 
  \item $m_5 = 4.997 \pm 0.001~g$ 
\end{itemize}
\bigskip

%RIVEDERE ERRORI MASSE
Periodo di oscillazione $\tau$ (contando dieci oscillazioni) della molla con quattro masse differenti:
\begin{table}[H]
  \centering
    \begin{tabular}{rrrr}
    \toprule
    \textbf{m [g]} & \boldmath{}\textbf{$\tau$ [s]}\unboldmath{} & \textbf{m [g]} & \boldmath{}\textbf{$\tau$ [s]}\unboldmath{} \\
    \midrule
    40.200 $\pm$ 0.004  & 8.95 $\pm$ 0.01 & 29.974 $\pm$ 0.002 & 8.03 $\pm$ 0.01 \\
          & 8.93 $\pm$ 0.01 &       & 8.12 $\pm$ 0.01 \\
          & 8.99 $\pm$ 0.01 &       & 8.02 $\pm$ 0.01 \\
          & 8.89 $\pm$ 0.01 &       & 8.03 $\pm$ 0.01 \\
          & 8.99 $\pm$ 0.01 &       & 8.05 $\pm$ 0.01 \\
          & 8.89 $\pm$ 0.01 &       & 7.98 $\pm$ 0.01 \\
          & 8.96 $\pm$ 0.01 &       & 8.03 $\pm$ 0.01 \\
          & 8.94 $\pm$ 0.01 &       & 8.15 $\pm$ 0.01 \\
          & 8.85 $\pm$ 0.01 &       & 7.99 $\pm$ 0.01 \\
          & 8.87 $\pm$ 0.01 &       & 7.94 $\pm$ 0.01 \\
\\
    19.974  $\pm$ 0.001  & 6.85 $\pm$ 0.01 & 10.000 $\pm$ 0.001 & 5.72 $\pm$ 0.01 \\
          & 6.83 $\pm$ 0.01 &       & 5.63 $\pm$ 0.01 \\
          & 6.87 $\pm$ 0.01 &       & 5.83 $\pm$ 0.01 \\
          & 6.87 $\pm$ 0.01 &       & 5.81 $\pm$ 0.01 \\
          & 6.92 $\pm$ 0.01 &       & 5.69 $\pm$ 0.01 \\
          & 6.91 $\pm$ 0.01 &       & 5.79 $\pm$ 0.01 \\
          & 6.94 $\pm$ 0.01 &       & 5.62 $\pm$ 0.01 \\
          & 6.89 $\pm$ 0.01 &       & 5.74 $\pm$ 0.01 \\
          & 6.93 $\pm$ 0.01 &       & 5.64 $\pm$ 0.01 \\
          & 6.90 $\pm$ 0.01 &       & 5.69 $\pm$ 0.01 \\
    \bottomrule
    \end{tabular}%
  \label{tab:addlabel}%
\end{table}%


Misura degli allungamenti della molla $\Delta l = l_i-l_0$ con dieci diverse masse:
% Table generated by Excel2LaTeX from sheet 'Foglio1'
\begin{table}[H]
  \centering
    \begin{tabular}{rrr}
    \toprule
    \textbf{m [g]} & \boldmath{}\textbf{$l$ [cm]}\unboldmath{} & \boldmath{}\textbf{$\Delta l$ [cm]}\unboldmath{} \\
    \midrule
    50.016 $\pm$ 0.001 & 35.7 $\pm$ 0.2  & 23.5 $\pm$ 0.3 \\
    45.197 $\pm$ 0.004 & 33.3  $\pm$ 0.2  & 21.1 $\pm$ 0.3 \\
    40.200 $\pm$ 0.003 & 31.2  $\pm$ 0.2  & 19.0 $\pm$ 0.3 \\
    34.971 $\pm$ 0.003 & 29.3  $\pm$ 0.2  & 17.1 $\pm$ 0.3 \\
    29.974 $\pm$ 0.002 & 27.4 $\pm$ 0.2  & 15.2 $\pm$ 0.3 \\
    24.971 $\pm$ 0.002  & 25.4 $\pm$ 0.2  & 13.2 $\pm$ 0.3 \\
    19.974  $\pm$ 0.001 & 23.3 $\pm$ 0.2  & 11.1 $\pm$ 0.3 \\
    15.097 $\pm$ 0.002 & 21.6 $\pm$ 0.2  & 9.4 $\pm$ 0.3 \\
    10.100  $\pm$ 0.001  & 19.4 $\pm$ 0.2  & 7.2 $\pm$ 0.3 \\
    4.997  $\pm$ 0.001  & 17.4 $\pm$ 0.2  & 5.2 $\pm$ 0.3 \\
    \bottomrule
    \end{tabular}%
  \label{tab:addlabel}%
\end{table}

\section{Analisi dei dati}
Riportiamo nella tabella sottostante, la media delle dieci oscillazioni effettuate per ogni massa (con relativa deviazione standard assunta come errore) ed il valore della singola oscillazione $t_s$:
\begin{table}[H]
  \centering
    \begin{tabular}{rrrr}
    \toprule
    \textbf{m [g]} & \boldmath{}\textbf{$\tau_m$ [s]}\unboldmath{} & \boldmath{}\textbf{$\tau_s$ [s]}\unboldmath{} & \boldmath{}\textbf{$\tau_s^2$ [$s^2$]}\unboldmath{} \\
    \midrule
    40.200 $\pm$ 0.004  & 8.93 $\pm$ 0.05 & 0.893 $\pm$ 0.005 & 0.797 $\pm$ 0.008\\
    29.974 $\pm$ 0.02 & 8.03 $\pm$ 0.06 & 0.803 $\pm$ 0.006 & 0.645 $\pm$ 0.009  \\
    19.974 $\pm$ 0.001 & 6.89 $\pm$ 0.03 & 0.689 $\pm$ 0.003 & 0.475 $\pm$ 0.005  \\
    10.000 $\pm$ 0.01 & 5.72 $\pm$ 0.07 & 0.572 $\pm$ 0.007 & 0.327 $\pm$ 0.008 \\
    \bottomrule
    \end{tabular}%
  \label{tab:addlabel}%
\end{table}%

Dal fit delle masse sui tempi al quadrato, otteniamo un valore per il coefficiente angolare: $$m=(1.57 \pm 0.03)\times 10^-2~s^2/g$$ da cui ricaviamo una stima della costante elastica pari a: $$k =\frac{4\pi^2}{m} =  2.50 \pm 0.06~N/m$$
\begin{figure}[H]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{1.pdf}
\end{center}
\end{figure}

Costruiamo ora il gafico degli allungamenti $l_i$ in funzione delle masse $m_i$:
\begin{figure}[H]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{2.pdf}
\end{center}
\end{figure}

Tramite fit analitico, ricaviamo un valore del coefficiente angolare: $$m = 0.399 \pm 0.003~cm/g$$ da cui, tramite il valore di $k$ ricavato in precedenza e propagando opportunamente gli errori, una stima di: $$g= km = 10.0 \pm 0.2~m/s^2$$


\section{Conclusioni}
Dalle misure effettuate abbiamo stimato un valore di $g$ compatibile con il valore atteso $g \simeq 9.81~m/s^2$. 
%Dilungarsi ulteriormente. Ad esempio: confrontare i valori delle intercette con i valori previsti dalla teoria, e blabla

\end{document} 